\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}   
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage{ucs}
% Reconnaitre les caratères accentués dans le source.
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{lmodern}
\usepackage[francais]{babel}
% Insertion d'images
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\title{Bilan personnel du Responsable Qualité}
\maketitle

\paragraph{Objectif}

L'objectif de ce document est de faire un point sur ce projet de sites isolés du point de vue du Responsable Qualité.

\paragraph{Charge de travail}

Dans l'ensemble, ce projet a été un succès. Les délais impartis on été respectés pour la plus grande partie, et les livrables étaient au rendez-vous comme prévu. Ce qui a pu varier un peu sont les durées prévisionnelles des diverses tâches : en effet, autant certains travaux se sont révélés plus simples et rapides à terminer que prévu, autant certains détails considérés comme pouvant être rapidement réglé ont finalement pris une emprunte temporelle plus grande que les estimations. Ceci a occasionné une charge de travaille quelque peu hétérogène sur la durée, avec des pics de charge et des périodes plus tranquiles. Je pense que le rôle de chef de projet a été le plus impacté par ces fluctuations, et je me suis effectivement retrouvé sur certaines séances à être bien en avance par rapport au planning, alors que sur d'autres séances le retard était ressenti comme significatif.

Cependant, il ne s'agit que de détails sur la forme, car les grandes étapes de l'avancement du projet ont toutes été atteintes sans encombre et dans les conditions prévues initialement.

\paragraph{Durée}

La durée, bien plus conséquente sur ce projet que sur les précédents, a été une nouvelle expérience pour l'équipe. Elle apporte plusieurs changements significatifs sur la façon de démarrer le projet, et de le mener à bien. L'essentiel est de ne pas se perdre, et de garder une bonne vision d'ensemble pour rester dans les temps. Pour cela, l'aide du chef de projet a été cruciale. Ce projet nous aura appris de nouvelles compétences qui nous permettrons d'aborder des projets bien plus longs comme on les rencontre parfois en entreprise, et ce avec une bonne intuition nous évitant de mauvaises surprises.

\paragraph{Conclusion}

L'accompagnement au cours du projet a été bienvenu, car il nous a permis de concrétiser de nouvelles expériences liées à un projet d'une telle envergure, et les conseils sont dans l'ensemble arrivés aux bons moments pour nous aiguiller vers une remise des livrables dans de bonnes conditions.

\end{document}
