\section{Relevé de décisions}
Dans le cadre de la réalisation de ce projet notre groupe de travail a souvent été amené à faire des choix, que ce soit des choix techniques ou des choix plus organisationnels. Certains choix importants sont ainsi précisés dans ce document.
\subsection(Décisions prise lors de la phase 1}
Après avoir pris connaissance de la demande du COPEVUE, la première chose à faire était de positionner la solution technique que nous allions développer en trouvant un site de référence qui allait représenter "le pire cas" de site isolé à monitorer. Notre groupe de travail est donc tombé d'accord sur le fait de travailler sur un site nordique ou le soleil n'est que peu présent pendant les longues périodes d'hiver et ou les températures sont parfois très froides (jusqu'a -40°C). Melle Tyrvainen étant une étudiante étrangère finlandaise, son aide nous a été précieuse pour établir les caractéristiques de l'environnement d'évolution de notre réseau de capteurs.
\medskip
Nous avons initié notre travail par la partie concernant la production d'énergie au sein de la station d'acquisition des données capteurs sur le site à monitorer. Le choix que nous avons fait aura donc été d'utiliser la pile à hydrogène pour la production d'énergie sur site. L'avantage principal de cette ressource étant de pouvoir l'adapter dans de nombreux endroits à travers le monde indépendemment des conditions climatiques (Ce qui n'était pas le cas avec le solaire ou l'éolien).De même, la pile à combustible demande relativement peu d'entretien et permet donc d'espacer les interventions humaines sur site.
\medskip
En ce qui concerne l'acquisition des données, nous avons déterminés que le fait de relever les valeurs des capteurs 4 fois par 24h était suffisant. Nous avons de même admis que l'envoi de ces informations se ferait à chaque relevé de valeurs afin de ne pas multiplier les phases d'arrêt/démarrage très consomatrices en énergie.
\medskip
Pour la transmission des données de la station d'accueil vers le centre de supervision nous avons choisi de pouvoir transférer les données à la fois par GPS et/ou par GPRS, ceci permet donc de pouvoir communiquer sur toutes les zones du globes. Pour la solution mettant en jeu la technologie GPS il est possible que celle-ci implique un surcoût du fait qu'elle soit plus compliquée à mettre en oeuvre.