\section{Introduction}

\subsection{Présentation du projet}

Le COPEVUE a lancé un appel d'offre dans le cadre de la réalisation d'un système de monitoring de sites isolés. Il s'agit donc de concevoir en premier lieu une solution technique permettant de répondre au mieux aux exigences fonctionnelles et non fonctionnelles que le COPEVUE formule. De façon synthétique notre équipe va proposer une solution permettant de surveiller des sites naturels difficiles d'accès (souvent à cause des conditions environnementales) et peu peuplés. Dans ces sites isolés sont souvent regroupés des postes de travail et ces zones doivent pouvoir être surveillées en dépit de la distance qui les sépare du bureau de contrôle.

\subsection{Présentation du document}

Ce document permet de définir précisemment l'architecture applicative et technique de l'ensemble de notre solution, en rapport avec le dossier de Spécification Technique des Besoins. L'objectifs est d'apporté une réponse claire aux questions suivantes:

%Copier coller du doc de Regis
\begin{itemize}
	\item Quels sont les objets manipulés?
	\item Quelles sont les données manipulées?
	\item Analyse transformationnelle de ces données
	\item Description des stations locales et du système central
	\item Dimensionnement
	\item Analyse de la complexité
\end{itemize}

\section{Organisation générale du système}

%Un beau schéma de l'architecture générale

\subsection{Système sur site isolé}

Chaque site isolé dispose d'un système complêt de monitoring du site, qui est décomposé de la manière suivante :

Les cuves à monitorer sont chacune équipées de capteurs relevant leur niveau de remplissage. Chaque capteur est géré par un composant connecté direcement dessus, que nous appelerons ici le ``système de gestion du capteur''. Ces systèmes fonctionneront ponctuellement, se réveillant de manière périodique pour effectuer des mesures à l'aide du capteur.

Le site est pourvu d'une ``station centrale'', principalement constituée d'un système embarqué à base d'OS Linux, qui va pouvoir communiquer avec les systèmes de capteurs vu précédement à l'aide d'une connexion sans-fil ZigBee. La station centrale aura elle aussi un fonctionnement ponctuel, se réveillant par tranches de 10 minutes toute les 6 heures (configuration par défaut), paramétrable bien évidement). Chaque fois qu'un système de gestion de capteur aura effectué une mesure, il essayera d'en communiquer le résultat à la base. En cas d'échec, il sera à même de conserver ces informations en vue d'une transmission ultérieur.\\
C'est un sous-système de la station centrale, le ``système de gestion du site'' qui sera responsable de la collecte des données auprès des capteurs, du maintient de la configuration de la station, mais aussi de la journalisation de données aussi bien logiques que physiques telles que les erreurs systèmes, la température extérieur, etc.

La station centrale dispose d'un autre sous-système, le ``système de transmission'', qui servira quant à lui à la communication avec le système central décrit plus loins. Cette transmission se fera de manière périodique, à une fréquence paramétrable, par satellite ou en utilisant le réseau GSM. Elle permettra d'envoyer dans un sens les relevés des capteurs, et dans l'autre l'envoi de nouveau paramètres de configuration à la station (et par extension, aux systèmes de gestion de capteurs).

\subsection{Système central}

\subsection{Communication}

La communication entre la station et le central s’effectuera la plupart du temps en GSM. La plupart des sites isolés peuvent capter un signal, le GSM permet donc d’avoir une solution efficace, économe et peu cher. Dans le cas où aucune connexion GSM ne peut être faite, la base se connecte via satellite. La couverture des fournisseurs est quasi-totale, ce qui permet d’atteindre toutes les régions isolées. 

La communication entre les modules de capteurs et la base ce fait grâce au protocole ZigBee, qui permet de faire un réseau de plus de 60 000 appareil. Le ZigBee est très économes et le protocole est simple d’utilisation. Les cartes appliquant le ZigBee se paye a quelques dizaines d’euros. 

\section{Régles de pilotage du système}

\section{Architecture applicative}

\section{Architecture informatique et matérielle}
\subsection{Architecture matérielle}
\paragraph{Maintenance} Le technicien chargé de la maintenance du système est équipé d’un module capable de connecté à la station. Ce module doit être pourvu d’une prise USB pour relier l’appareil à la station. L’application de maintenance est utilisable sur un ordinateur  ou un matériel plus compact tel qu’un PDA ou un Smartphone. 
\paragraph{Capteur} Le module du capteur est équipé d’une carte contenant le capteur, le module de communication sans-fil et l’alimentation. Le système embarqué résiste aux conditions climatiques et a une très grande autonomie.
\paragraph{Base de la station} La base de la station est équipée du module de communication général  (GSM ou satellite selon la localisation du site), d’un module de communication ZigBee pour superviser le reste de la station. Cette base est capable d’enregistrer les informations les plus pertinentes avant de les retransmettre au central. La base est reliée à une source d’énergie qui l’alimente pendant de longue période. 

\subsection{Architecture informatique}
\paragraph{Module capteur} Le module capteur regroupe plusieurs parties logiciels. Le logiciel principal permet de vérifier le niveau de la batterie, de communiquer grâce au module ZigBee et de relever les valeurs du capteur. Pour cela un pilote est implémenté pour assurer une bonne intégration entre les éléments
\paragraph{Base de la station} La base est composé que d’un seul logiciel, qui a pour rôle de superviser la station. Elle doit ainsi relever les valeurs de tous les capteurs, les enregistrer et les retransmettre au central. Ce logiciel peut également reconfigurer différents éléments de la base telle que la période de réveil du système. Le protocole de communication implémenté est sécurisé, pour empêcher une interception des données ou une intrusion dans le système.


\section{Réflexions sur les données}

\subsection{Modèles de données du système}
, modèles de la base dedonnées intgrant les données de la prduction, volumétrie (évaluation de la base de données
pour une entreprise type en s’appuyant sur réflexion de l’annexe 1),
\subsection{Volume de données sur le réseau}

\section{Gestion des problèmes et anomalies, sécurité}

\section{Conclusion}

\section{Annexe 1 : Répresentation informatique des objets (messages…..)}

\section{Annexe 2 : Réflexion sur le réseau (principes qualité, pour la conception du réseau,
description du réseau (logiciel, couches…)…}

\section{Annexe 3 : Démarrage du système (petite réflexion de ¼ à ½ pages max.)}
