\section{Introduction}
\subsection{Présentation du projet}
Le COPEVUE a lancé un appel d'offre dans le cadre de la réalisation d'un système de monitoring de sites isolés. Il s'agit donc de concevoir en premier lieu une solution technique permettant de répondre au mieux aux exigences fonctionnelles et non fonctionnelles que le COPEVUE formule. De façon synthétique notre équipe va proposer une solution permettant de surveiller des sites naturels difficiles d'accès (souvent à cause des conditions environnementales) et peu peuplés. Dans ces sites isolés sont souvent regroupés des postes de travail et ces zones doivent pouvoir être surveillées en dépit de la distance qui les sépare du bureau de contrôle.

\subsection{Présentation du document}
Ce document présente le cahier des charges du logiciel permettant la supervision centralisée de tous les site isolés surveillés,c'est à dire la définition des spécifités du logiciel qui sera développé. C'est une formalisation des besoins exprimés par la MOA et permet de s'assurer que les différents parties se comprennent sur le "quoi". Ce document servira de référence à la MOE et la MOA pour les phases suivantes du projet.

\subsection{Documents applicables / Documents de référence}
\begin{itemize}
	\item Cours de Génie Logiciel
	\item Cours de Qualité Logiciel
	\item Manuel Qualité 
	\item Etude de faisabilité
	\item Spécification technique des besoins
\end{itemize}

\subsection{Terminologie et abréviations}
\begin{itemize}
	\item CdC : cahier des charges
	\item MOA : maîtrise d'ouvrage
	\item MOE : maîtrise d'ouvrage
\end{itemize}

\section{Présentation du problème}
\subsection{Buts, nature du logiciel, utilisateurs concernés}
L'objectif est de fournir une interface qui permette de suivre les informations dont on dispose sur les différents sites actuellement surveillés par notre système comme le niveau de liquide dans une cuve ou le niveau de remplissage des containers, de manière efficace et simple. Il offrira également la possibilité de reconfigurer certains paramètres du système pour faire de la maintenance à distance.
Lorsque la situation est critique sur un site, l'utilisateur doit en être avertis par un affichage approprié pour prendre les décisions qui s'imposent.
Ce cahier des charges ne concerne que de la partie "présentation" des données, en accord avec notre découpage en sous-système du système global de surveillance, un autre module  qui expose une interface pour récupérer facilement les informations, est chargé de récupérer les données issues des sites isolés, de les stocker et de les traiter.
Comme il s'agit du logiciel de supervision, le logiciel permet aussi d'envoyer des demandes d'interventions aux personnes qualifiées, qui les recevront sur leurs PDA (il s'agit également d'un sous-système auquel on se reportera pour plus d'informations).

\subsection{Formulation des besoins, exploitation et ergonomie, expérience}
Les besoins pour ce logiciel consisteront en :
\begin{itemize}
	\item un affichage général sur l'ensemble des sites dans le monde, avec mise en évidence des sites dans un état critique,
	\item un affichage des données physiques ( niveau de liquide, état des batteries,...),
	\item un affichage de l'historique des données,
	\item un formulaire permettant de transmettre un ordre d'intervention sur un site,
	\item un affichage des paramètres de configuration actuelle,
	\item un affichage de l'historique de paramétrage,
	\item un panneau de configuration de la base.
\end{itemize}

Pour que le logiciel soit installable sur quasiment tout type d'ordinateurs facilement, il n'utilisera que des composants standards. La seule contrainte sera une connection internet afin de pouvoir récuperer les informations surveillés. Une connexion en continue n'est pas nécessaire pour le bon fonctionnement du logiciel, mais pour avoir les mises à jour sur les informations, un minimum de une connection à Internet toutes les 4 heures est obligatoire.

On attachera également une grande importance à la facilité d'apprentissage et d'utilisation, car l'utilisateur finale n'a pas forcément une grande connaissance dans le maniement des outils informatiques. Il n'est pas souhaitable qu'une formation soit nécessaire pour l'utilisation de ce nouvel outil.

\subsection{Portée, développement, mise en oeuvre, organisation de la maintenance}
Le développement du logiciel se fera en Java, en utilisant les méthodes agiles, afin d'avoir un retour-utlisateur le plus tôt possible, pour minimiser le risque d'avoir un logiciel qui ne sera pas accepté. Ce type de développement offre également l'avantage de rassurer la MOA qui peut voir une réalisation concrète très rapidement avec la possibilité de réagir très rapidement et cette méthode semble particulièrement adapté vu la taille relativement faible en terme de développement de ce sous-système. 

\subsection{Limites}
%?????

\section{Exigences fonctionnelles}
\subsection{Fonctions de base, performances et aptitudes}
On distinguera les fonctions principales suivantes:
\begin{itemize}
	\item authentification pour accéder aux serveurs,
	\item consultation des données courantes sur les réservoirs et containers,
	\item affichage de l'état des capteurs et de la base, avec une possibilité de configuration,
	\item envoie d'un ordre d'intervention,
	\item affichage de l'historique des données,
	\item affichage de l'historique de paramétrages,
\end{itemize}

Au niveau des performances, on offrira une application fluide, avec aucun processus bloquant pour l'interface, pour ne pas gêner l'utilisateur et surtout lui offrir une expérience de navigation rapide et fluide.

\subsection{Contraintes d'utilisation}
La seule contrainte est d'avoir un accès internet toutes les 4 heures.

\subsection{Critères d'appréciation de la réalisation effective de la fonction}

\subsection{Flexibilité dans la façon de mettre en oeuvre la fonction convercée, variation de coûts associée en fonction de cette flexibilité}

\section{Exigences non fonctionnelles}
\subsection{Sécurité}
Il faut que l'accès aux paramétrages des stations soient sécurisés pour éviter toute mauvaise configuration qui pourrait nuire à la pérennité du sytème.

\subsection{Fiabilité}
La fiabilité de l'application installé doit être bonne, avec une résistance aux erreurs, pour éviter de paralyser la prise de décision.

\subsection{Portabilité}
Pour que le logiciel soit installable sur différents configurations matérielles ou logicielles (systèmes d'exploitation différents), le logiciel sera développé dans un langage de haut niveau qui sera executé sur la machine virtuelle de l'ordinateur cible. On a choisit Java car c'est un langage très largement utilisé.

\subsection{Ergonoomie}
Le logiciel doit être le plus ergonomique possible pour faciliter la prise en main et avoir un haut niveau d'acceptation auprès des utilisateurs finaux. L'objectif est de fournir un logiciel dont la prise en main ne nécessitera aucune formation, mais juste le temps de parcourir les différentes fenêtres.

\subsection{Modularité}
En séparant distinctement les différents couches d'acquisition de données (auprès d'un autre module) de l'affichage, pour permettre une maintenance plus facile et évolutive en cas d'évolution future.

\section{Contraintes imposées, faisabilité technologique, moyens}
\subsection{Sûreté, planning, organisation, communication}
\subsection{Complexité}
\subsection{Compétences, moyens et règles}
\subsection{Normes de documentation}

\section{Configuration cible}
\subsection{Matériels et logiciels}
La configuration minimale pour le bon fonctionnement du logiciel : 
\begin{itemize}
	\item un PC avec un processeur de 233 MHz minimum ou de capacité supérieure (recommandé), de la famille Intel Pentium/Celeron ou famille AMD K6/Athlon/Duron,
	\item 128 Mo de RAM ou plus recommandé,
	\item 150 Mo d'espace disque disponible ;
	\item une carte vidéo (graphique) et un moniteur Super VGA (800x600) ou de résolution supérieure,
	\item un clavier et une souris,
	\item Windows XP sp1 ou Ubuntu 6.0 ou Mac OS 10.0 installé,
	\item Java 1.5 installé.
\end{itemize}

\subsection{Stabilité de la configuration}
Lors de futur évolution, on veillera à ce que la configuration minimale n'évolue pas ou peu, sachant que la configuration minimale requise équivaut au matériel informatique disponible dans les années 2000.

\subsection{Description des API}
Ce sous-système n'expose aucune API, il y fait seulement appel.

\section{Guide de réponse au cahier des charges}
\subsection{Grille d'évaluation des exigences fonctionnelles}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline Fonction & Nécessité & Difficulté d'implémentation
	%\hline Affichage d'une carte avec les sites & 9 & 5
\end{tabular}
\subsection{Grille d'évaluation des exigences non fonctionnelles}

\section{Annexes}
\subsection{Observations de l'existant}
\subsection{Propositions d'orientation}
\subsection{Images d'écrans principaux du logiciel}
\subsection{Résultat de l'analyse de la valeur}